[Mirena_IntraUterine_System.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mirena_IntraUterine_System.jpg "fig:Mirena_IntraUterine_System.jpg")
[Tête_de_stérilet.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tête_de_stérilet.jpg "fig:Tête_de_stérilet.jpg")
[IUD.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IUD.png "fig:IUD.png")

**宮內節育器**（英文名：**''Intra-uterine
device***，简称***IUD**''），俗称**子宮環**、**节育环**、**避孕环**。是置於[子宮內的](../Page/子宮.md "wikilink")[避孕裝置](../Page/生育控制.md "wikilink")，因最早裝置為圓形，也稱為**子宮環**、**節育環**、**避孕環**。現今一般为T形，由醫生或其他專業人員在[月经期间放入](../Page/月经.md "wikilink")[子宮](../Page/子宮.md "wikilink")，在有效期内可起到避孕效果\[1\]。宮內節育器屬於\[2\]。在眾多避孕方式中，使用者對於宮內節育器和的滿意度最高\[3\]。有研究指出家庭計劃提供者中有41.7%選用長效可逆避孕裝置，較一般大眾的12.1%要高\[4\]。

宮內節育器對於青少女及先前未曾懷孕過的女性也是安全有效的\[5\]\[6\]\[7\]；此外，即便已使用節育器很長一段時間，只要加以移除，女性的生育能力即會迅速回復正常\[8\]。使用含銅節育器的避孕失敗率大約為0.8%，而含有激素（[左炔诺孕酮](../Page/左炔诺孕酮.md "wikilink")）的節育器在使用第1年期間的避孕失敗率則只有大約0.2%\[9\]。相較之下，[男性結紮及性交時使用](../Page/男性結紮.md "wikilink")[保險套的避孕失敗率則分別為](../Page/保險套.md "wikilink")0.15%及15%。另外當女性發生不安全性行為時，也可在5天內使用含銅節育器來緊急避孕\[10\]。

使用銅製節育器可能會增加月經的出血量，導致更嚴重的經痛\[11\]；而改用塗抹激素的節育器則除了避育的效果外，還可同時減少或是完全停止月經\[12\]。不過在使用後的前幾個月女性反而可能會每日出血，大概要經過3個月才能減少90%的出血量\[13\]。至於經痛則可服用[非類固醇消炎藥加以緩解](../Page/非類固醇消炎藥.md "wikilink")\[14\]。更嚴重的潛在併發症包含節育器本身脫落（expulsion）（約2至5%）及罕見的子宮穿孔（少於0.7%）等\[15\]。宮內節育器不會影響[哺乳](../Page/哺乳.md "wikilink")，所以可在母親分娩後立刻置入\[16\]；此外，當婦女[墮胎後也可立刻置入](../Page/墮胎.md "wikilink")\[17\]。

美國使用宮內節育器的比例由1995年的0.8%上昇到2006年至2010年的5.6%\[18\]。自1800年代起就已有宮內節育器的避孕方式\[19\]。以往有一種稱為的宮內節育器，因為會提高[骨盆腔發炎](../Page/骨盆腔發炎.md "wikilink")（PID）的風險，已不再使用。目前使用的宮內節育器，若女性在置入時沒有[性傳染疾病](../Page/性傳染疾病.md "wikilink")，宮內節育器不會提高骨盆腔發炎的風險\[20\]。

在合格的产品和专业人员放置的情况下，宮內節育器是一种相对安全有效的避孕方式。全世界有近1.8億名婦女使用，其中超过三分之二在实行[计划生育的](../Page/中华人民共和国计划生育.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")。

## 类型

宮內節育器可分为含激素类和含铜类。激素可缓慢释放，使女性不孕，有效期可达5年；而铜会缓慢放出铜离子，防止怀孕，有效期可达12年。

### 激素型避孕器

激素型避孕器会在子宫中缓慢释放激素以防止怀孕。有效期因产品而异。优点包括月经的量会减少，可以治疗经血过量，纠正月经不调。副作用和避孕药相似。

### 含銅避孕器

[含銅避孕器的主要作用原理是减弱精子活性](../Page/含銅避孕器.md "wikilink")，从而阻止受精。它在子宫内会缓慢释放出的铜离子有杀精子作用，而且会提高子宫内前列腺素和白细胞的浓度\[21\]
\[22\]，使精子无法穿过宫颈粘液\[23\]。据统计，它第一年的失败率为0.2%-2.2%\[24\]。

非激素型避孕器一般塑料材质，外面缠绕着金属铜，形状多为T形，安装时T上面的部分位于子宫上部。现在有些避孕器中加入了金、银等贵金属以减少腐蚀。不同的类型的
有不同的使用期限，。

它的优点：可作为紧急事后避孕手段（[性行為發生後五天內](../Page/人類性行為.md "wikilink")）\[25\]。不含激素，因此可以在哺乳期使用，取出后可迅速恢复生育能力。它的缺点：可能会造成[经血过量和](../Page/经血.md "wikilink")[绞痛](../Page/绞痛.md "wikilink")\[26\]。

## 缺点和不良反应

和避孕套不同，宮內節育器不能防止性传播疾病，如艾滋病。有时宮內節育器会脱落，如果没有及时安装回去，则会导致避孕失效。

已知的不良反应有、[盆腔炎](../Page/盆腔炎.md "wikilink")、[痛经](../Page/痛经.md "wikilink")、[月经不调](../Page/月经不调.md "wikilink")、经血过多、一旦避孕失败则极有可能是[宫外孕等](../Page/宫外孕.md "wikilink")。

通常情况下放置宫内节育器不需要止痛，但17%的未产妇和11%的经产妇疼痛严重，需要止痛\[27\]。

## 各國使用情形

### 中國

中国2012年实施995万（另一统计为720万）例放置宫内节育器手术（俗称**上环**）和180万（另一统计为284万）例取出宫内节育器手术，造成480例子宫穿孔和1952例感染，已婚育龄（50岁以下）妇女中宫内节育器使用人数达1亿3185万人\[28\]\[29\]。宫内节育器是中国的首要避孕措施，在所有避孕措施中使用率占54%，是[避孕套的](../Page/避孕套.md "wikilink")5倍多\[30\]。

## 中国计划生育中的强制上环行为

[强制上环曾經是](../Page/强制上环.md "wikilink")[中国计划生育中的節育措施之一](../Page/中国计划生育.md "wikilink")。由于上環可有效防止怀孕，从而减少[計生部門的工作量](../Page/計生部門.md "wikilink")。1982年至1983年[钱信忠任](../Page/钱信忠.md "wikilink")[国家计划生育委员会主任期间提出](../Page/国家计划生育委员会.md "wikilink")“一胎上环，二胎绝育”，创造了1983年一年放置宫内节育器1776万例的记录\[31\]。虽然此后政策略有放松，但“一胎上环”的原则在许多地区延续至今，例如2014年修订的《广东省人口和计划生育条例》仍然规定“已生育一个子女的育龄夫妇，女方首选使用宫内节育器；已生育二个以上子女的，一方首选结扎措施”。

公安局辦證中心會以計生部門是否出具已上環證明為必要條件才可辦理小孩入戶口手續而強制婦女去上環，而不是婦女以自愿方式上環。而且有些上環[衛生院的條件差](../Page/衛生院.md "wikilink")，会造成子宫感染等并发症。

## 参考文献

{{-}}

[Category:宫内避孕](../Category/宫内避孕.md "wikilink")
[Category:性用品](../Category/性用品.md "wikilink")
[Category:生育控制](../Category/生育控制.md "wikilink")
[Category:个人卫生](../Category/个人卫生.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.
22.

23.

24.

25.

26.

27.

28. 《中国人口和就业统计年鉴》2013卷，表6-3和6-7。

29. [《2013中国卫生和计划生育统计年鉴》2013卷](http://www.nhfpc.gov.cn/htmlfiles/zwgkzt/ptjnj/year2013/index2013.html)，表8-8-2。

30. 《中国人口和就业统计年鉴》2013卷，表6-5。

31. [《中国卫生和计划生育统计年鉴》2013卷](http://www.nhfpc.gov.cn/htmlfiles/zwgkzt/ptjnj/year2013/index2013.html)，表8-8-1。